\section{Introdução}
\label{sec-intro}

Durante o processo de desenvolvimento Web é comum o uso de \textit{frameworks}, que oferecem um conjunto de artefatos de código para reúso. Porém, apesar de afetarem a arquitetura dos sistemas, geralmente não são considerados até a fase de implementação. Surge então FrameWeb~\cite{souza-et-al:iism09}, um método baseado em \textit{frameworks} para o desenvolvimento de Sistemas de informação baseados na Web (\textit{Web Information Systems} ou WISs). FrameWeb define uma arquitetura padrão para facilitar a integração com \textit{frameworks} populares no desenvolvimento Web, além de propor uma linguagem~\cite{martins-souza:webmedia15} para construção de um conjunto de modelos que traz para o projeto arquitetural do sistema conceitos inerentes a estes \textit{frameworks}.

Foram desenvolvidas duas ferramentas de apoio ao método. O FrameWeb Editor~\cite{campos-souza:webmedia17} permite criar os modelos propostos pela abordagem de forma gráfica, obedecendo as restrições definidas pela linguagem de modelagem. Já o gerador de código de FrameWeb~\cite{almeida-et-al:webmedia17,zupeli-souza:webmedia18} é capaz de transformar tais modelos em esqueletos de código, auxiliando desenvolvedores na tarefa de codificação do WIS.

O uso de técnicas MDD (\textit{Model-driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos) na definição da linguagem e das ferramentas associadas ao FrameWeb permite que seus modelos utilizem conceitos de categorias de \textit{frameworks} genéricas (ex.: mapeamento objeto/relacional) sem se comprometer com o \textit{framework} específico (ex.: Hibernate, Django, ODB, etc.) até o momento de implementação em código. O gerador de código, por exemplo, pode ser estendido por meio de \textit{templates} para gerar código para diferentes plataformas e \textit{frameworks} a partir dos mesmos modelos FrameWeb construídos com o editor.

No entanto, tais ferramentas possuem duas grandes limitações: (i)~o gerador de código utiliza uma abordagem muito pobre para criação dos \textit{templates} de código, o que compromete sua manutenção e evolução; e (ii)~ambas as ferramentas não encontram-se devidamente integradas a uma IDE (\textit{Integrated Development Environment}, Ambiente Integrado de Desenvolvimento), o que dificulta sua adoção por desenvolvedores. Neste artigo, integramos as ferramentas à IDE Eclipse e refatoramos o gerador de código de modo a promover uma maior manutenibilidade e evolutibilidade.

O restante do artigo se divide da seguinte forma:
a Seção~\ref{sec-referencial} apresenta brevemente o método FrameWeb e suas ferramentas; 
a Seção~\ref{sec-integracao} explica como as ferramentas foram integradas à IDE Eclipse; 
a Seção~\ref{sec-geracao} descreve o novo gerador de código, baseado em um novo mecanismo de \textit{templates}; 
a Seção~\ref{sec-avaliacao} demonstra como a integração das ferramentas foi avaliada; 
a Seção~\ref{sec-relacionados} compara nossa proposta com trabalhos relacionados; e, finalmente, 
a Seção~\ref{sec-conclusao} conclui o artigo.

